\chapter{Framework Valutati}
	Il primo passo necessario nella valutazione di questi framework è stato 
	chiarire bene il fine del loro impiego. Durante la fase di ricerca abbiamo 
	notato una gran confusione nell'attribuire a ciascun framework il tipo di
	applicazione che permetteva di realizzare. Spesso il fatto che 
	l'applicazione venisse eseguita all'interno di una componente nativa veniva 
	pubblicizzato come se il framework fosse in grado di creare una completa 
	applicazione nativa (anziché ibrida); in altri casi 
	veniva confuso il concetto di 
	cross-compiling (\hyperref[sec:nativapp]{vedi~\ref{sec:nativapp}}) con
	quello di applicazione ibrida; in altri ancora non veniva mostrata la
	separazione concettuale che vi è tra framework utili per la sola costruzione
	della logica e dell'interfaccia grafica dell'applicazione e framework che 
	permettono d'incapsulare il contenuto web in una componente nativa creando 
	così un'applicazione ibrida.
	
	Allo scopo di dare ordine per descrivere al meglio le differenze tra i vari 
	framework abbiamo ritenuto opportuno suddividerli a seconda del tipo di 
	applicazioni che sono in grado di produrre.
	
	Abbiamo così classificato Titanium Appcelerator come framework per la 
	realizzazione di applicazioni native; Phonegap/Cordova, Rho Mobile e Sencha 
	Touch come quelli dediti alla creazione di applicazioni ibride; jQuery 
	Mobile, KendoUI Mobile e PhoneJS utili per implementare complete 
	applicazioni web e per la logica e l'interfaccia grafica di applicazioni 
	ibride.

	\section{Framework per Applicazioni Native}
		
		\subsection{Titanium Appcelerator}
		\label{sec:titanium}
			Titanium è una piattaforma gratis e open source di sviluppo di 
			applicazioni mobili che permette la creazione di applicazioni native
			cross-platform per iOS, Android, BlackBerry e Tizen usando il 
			linguaggio JavaScript.
			
			Titanium è descritto come un framework che adotta l'approccio 
			cross-compiling nel risolvere il problema dello sviluppo per più 
			piattaforme anche se l'uso che si fa di questo appellativo in 
			questo caso non è del tutto corretto. Come spiega lo stesso 
			amministratore delegato di Appcelerator Inc. in un intervento 
			online su \mbox{stackoverflow.com}\footnote{In quell'occasione era 
			stato chiesto proprio come Titanium potesse funzionare riguardo alla 
			creazione del codice nativo. L'intera discussione è consultabile 
			all'indirizzo 
			\url{http://stackoverflow.com/questions/2444001/how-does-appcelerator-titanium-mobile-work}},
			Jeff Haynie, il modo di operare di Titanium è il seguente:
			\begin{quotation}
				Titanium takes your Javascript code, analyzes and preprocesses 
				it and then pre-compiles it into a set of symbols that are 
				resolved based on your applications uses of Titanium APIs. From 
				this symbol hierarchy we can build a symbol dependency matrix 
				that maps to the underlying Titanium library symbols to 
				understand which APIs (and related dependencies, frameworks, 
				etc) specifically your app needs. I'm using the word symbol in a 
				semi-generic way since it's a little different based on the 
				language. In iPhone, the symbol maps to a true C symbol that 
				ultimately maps to a compiled .o file that has been compiled for 
				ARM/i386 architectures. For Java, well, it's more or less a 
				.class file, etc. Once the front end can understand your 
				dependency matrix, we then invoke the SDK compiler (i.e. GCC for 
				iPhone, Java for Android) to then compile your application into 
				the final native binary.
				
				So, a simple way to think about it is that your JS code is 
				compiled almost one to one into the representative symbols in 
				nativeland. There's still an interpreter running in interpreted 
				mode otherwise things like dynamic code wouldn't work. However, 
				its much faster, much more compact and it's about as close to 
				pure native mapping as you can get.
				
				\ldots
			\end{quotation}
			Ciò significa che il sistema fa tutto il possibile per creare codice 
			nativo che rappresenti uno a uno quello che si è descritto in 
			JavaScript ma parte del nostro sorgente dovrà ancora essere 
			interpretato a tempo di esecuzione. Per questo il termine 
			cross-compiling non è del tutto appropriato in quanto con tale 
			aggettivo ci si riferisce ad una tecnica che permette, a partire da 
			un certo sistema, di creare codice eseguibile per un secondo sistema 
			avente caratteristiche e proprietà differenti da quello di 
			partenza\citep{Web:Wiki.cross-compiling}.
			
			In ogni caso possiamo pensare di utilizzare il termine 
			cross-compiling per indicare che Titanium al termine del processo di 
			compilazione dell'applicazione produce un pacchetto che per la 
			maggior parte contiene codice nativo e specifico per una data 
			piattaforma il che è diverso da quello che si ottiene al termine 
			della compilazione di un'applicazione ibrida dove il pacchetto 
			installabile racchiude tutto il codice sorgente web (JavaScript, 
			HTML e CSS) che verrà poi interpretato completamente a tempo di 
			esecuzione da una ``web view'' realizzata 
			\textit{ad~hoc}\footnote{All'interno di questo pacchetto è solo il 
			codice della web view ad essere realizzato in codice nativo e 
			compilato per la tale piattaforma target e null'altro}.
			
			\noindent Detto questo passiamo ad elencare cosa Titanium offre da 
			una visione più ad alto livello:
			\begin{itemize}
				\item Strumenti dello SDK Titanium
				\item APIs Mobile
				\item Titanium Studio
				\item Moduli
				\item Servizi cloud di Appcelerator
			\end{itemize}
	
			\subsubsection{Strumenti dello SDK Titanium}
				Per permettere la costruzione dell'applicazione l'sdk fornisce,
				oltre che a un insieme di script python, degli strumenti di 
				supporto che lavorano insieme alla catena degli strumenti degli
				sdk nativi.
			\subsubsection{APIs Mobili}
			\subsubsection{Titanium Studio}
			\subsubsection{Moduli}
			\subsubsection{Servizi cloud di Appcelerator}
			
	\section{Framework per Applicazioni Web}
	
	\label{sec:frameworkwebapp}
		Come descritto più volte questi framework hanno una duplice funzionalità.
		Ognuno di essi può essere utilizzato indipendentemente per realizzare
		applicazioni web (\hyperref[sec:webapp]{vedi~\ref{sec:webapp}}), oppure 
		può essere combinato ai framework descritti nella 
		sezione\hyperref[sec:frameworkhybrid]{~\ref{sec:frameworkhybrid}} per
		realizzare un'applicazione ibrida più soddisfacente. 
		\subsection{JQuery Mobile}
			Descrizione JQuery Mobile
	
		\subsection{KendoUI Mobile}
			Descrizione KendoUI Mobile
	
		\subsection{PhoneJS}
			Descrizione PhoneJS

			
	\section{Framework per Applicazioni Ibride}
	\label{sec:frameworkhybrid}
		\subsection{Phonegap}
			Descrizione Phonegap

		\subsection{Rho Mobile}
			Descrizione Rho Mobile

		\subsection{Sencha Touch}
			Descrizione Sencha Touch
	
	\section{Conclusioni}
		Per questo motivo e quello... abbiamo scelto di realizzare una app di 
		prova con Phonegap e Titanium.
