\chapter{Introduzione}
	Una descrizione su cosa verteva il tirocinio e su cosa interessava 
	all'azienda. Un racconto di come il tirocinio è stato svolto, sulle varie 
	fasi di lavoro attraversate e su come si è interagito con il tutore 
	aziendale.

\chapter{Sviluppo Applicazioni Mobili}
	Cosa prendere in considerazione nel momento in cui si decide di sviluppare
	una app; dalle piattaforme da supportare ai tempi e costi che si intendono
	affrontare.
	
	\section{Applicazioni Native}
		Cosa è una app nativa. Cosa comporta lo sviluppo di app native
		nell'ottica di supportare diverse piattaforme. Presentazione
		dell'approccio "Titanium" che permette la realizzazione di app nativa a
		partire da codice comune javaScript.
		
	\section{Applicazioni Ibride}
		Cosa si intente per app ibrida. Cosa comporta lo sviluppo di questo
		genere di app. Pro e contro.
		
	\section{Applicazioni Web}
		Cosa sono le applicazioni web. Pro e contro.
		
	\section{Conclusioni}
		Visti i pro e contro derivanti dai diversi approcci, considerazioni su
		quale di questi metodi scegliere a seconda dei proprio obiettivi.
		
		
\chapter{Framework Valutati}
	All'azienda in particolare interessava lo studio di framework che
	permettessero di creare applicazioni distribuibili sui vari store.
	Ci è stato così chiesto di valutare: Titanium Appcelerator, Phonegap,
	Icenium, Sencha Touch, KendoUI Mobile, PhoneJS, Rho Mobile, jQuery Mobile.
	
	Dobbiamo fare una distinzione, perchè alcuni framework permettono di
	scrivere applicazioni native (sfruttando i linguaggi del web).
	
	\section{Framework Applicazioni Native}
	
		\subsection{Titanium Appcelerator}
			Descrivere come funziona titanium e come riesce a creare
			applicazioni native nonostante l'applicazione venga scritta in
			linguaggio non nativo
			
	\section{Framework Applicazioni Ibride}
		Facciamo chiarezza sulla distinzione che esiste tra framework che
		permettono di fare il build di un'applicazione e che forniscono le API
		per l'accesso al dispositivo, e quelli che servono per gestire
		l'interfaccia grafica.
	
		\subsection{Framework Accesso al dispositivo}
	
			\subsubsection{Phonegap}
				Descrizione Phonegap
	
			\subsubsection{Rho Mobile}
				Descrizione Rho Mobile
	
			\subsubsection{Sencha Touch}
				Descrizione Sencha Touch
	
			\subsection{Framework per UI}
	
				\subsubsection{JQuery Mobile}
					Descrizione JQuery Mobile
	
				\subsubsection{KendoUI Mobile}
					Descrizione KendoUI Mobile
	
				\subsubsection{PhoneJS}
					Descrizione PhoneJS

	\section{Conclusioni}
		Per questo motivo e quello... abbiamo scelto di realizzare una app di 
		prova con Phonegap e Titanium.


\chapter{L'Applicazione}
	Abbiamo concordato un app che fa questo e quello per testare cosa si riesce
	a fare e cosa non con i framework scelti (phonegap, titanium).
	
	\section{Lato Server}
		descrizione funzionalità del server e dei software utilizzati per la sua
		realizzazione.
	
	\section{Lato Client}
		descrizione funzionalità e struttura applicazione. per ogni funzionalità
		si mostra il confronto tra i due framework. In questa sezione, se 
		necessario, si inseriranno qualche screenshot delle 2 app.

\chapter{Conclusioni}
	Nostre considerazioni conclusive sui risultati ottenuti nello sviluppo 
	dall'applicazione mediante l'uso delle due tecnologie prese in analisi. 
	Considerazioni generali complessive e impressioni sullo sviluppo 
	cross-platform rispetto allo sviluppo nativo.
